探射燈：工作假期安排亂 港青瑞典淪黑工

政府今年1月將工作假期計劃擴展至瑞典，惟有女生的工作證明近2個月不獲批，失業期間盤川用盡，更淪落至拾罐為生有如難民；幸獲工作的另一女生卻遭受壓榨，3日試工不支薪，每日苦幹9句鐘，更要繳付30%稅，令「工作假期」只有工作。有團體批評港府與當地政府溝通混亂，只顧形象包裝，忽視港人權益。

今年工作假期計劃新增瑞典，參與人數不設上限，合資格港人可到當地逗留1年工作及旅遊，在瑞典工作及納稅，必須先申請相關證明文件，如逗留時間為1年或以上，可申請Personal Identity Number（PN），屬身份證明文件；如工作時間短於1年，則可申請Coordination Number（CN），用作交稅。惟90後港女Susan在港並無獲得任何資訊，6月底到埗後在首都斯德哥爾摩遞交申請PN，幾經折騰後，被當局以逗留年期不足1年為由拒絕。

她其後轉到另一城市嘗試申請PN，惟等候一周後遭拒絕，轉而申請CN，至今仍無回音。她大嘆工作假期期限才1年，但申請工作證明已花近2個月，據她所知，部分人被迫做黑工，人身安全不受保障。她因經濟拮据，有時更要像拾荒者般，要到街上執鋁罐回收，以賺取每個約一港元的「旅費」。

另一女生Queenie不諱言，經歷半年時間才獲批簽證，期間資訊混亂，其他國家的工作假期簽證大部分由落地起計算，而瑞典的卻是批出日期起跳，她直指港府無任何提示，她獲當地朋友支援，在簽證生效期前已到達當地才取得PN，然後開始求職。她在一間賓館當接待及清潔員，每日工作9句鐘，見工時更要試足3日無薪工作。

只打算短暫逗留3個月的Max，6月起在當地一家餐廳當侍應，惟申請CN需時6星期，未批出就不會獲支薪，他累積2萬多港元薪金，一度憂慮無糧出，期間只靠積蓄度日，認為港府可釐清兩種證件的分別，減低混亂情況。

HKWHY香港打工度假青年幹事何偉航稱，政府增加更多國家予青年作交流，卻從未在工作甚至人身安全上提供支援，曾有在澳洲工作假期遇意外受傷，需入院的港人只能靠家人救助，港府不聞不問，有欠理想。

瑞典駐港總領事館發言人回覆指，持有工作假期簽證者應透過瑞典稅務局（Swedish Tax Agency）申請CN，而非只供到當地工作或停留時間1年或以上的PN。

勞工處發言人指，截至6月30日獲批瑞典工作假期計劃的簽證數目為110人。該處將繼續監察計劃實施情況。

體驗人生

廿幾歲人出去第二度都唔識睇清楚人地地方d regulations
正宗帶埋老母去返工

除非老政比d料係錯就話姐

俾港孩一個好好ga體驗

第時老左咪執紙皮鋁罐咪一定熟手囉

哇屌，狗衝狗衝狗衝

3日無薪

呢d地方係咪得做難民先有著數

難民去到即係有樓有福利
港哩去到做雞都唔掂

人地請難民可獲政府補貼人工

憑咩請你班廢柴港喱

WFC🤷🏻‍♂️

係香港好地地有人唔做係要去人地國家做二等難民

做working holiday得到既見識 港豬一世都無可能有

好好奇佢哋識唔識瑞典文

唔通去外國旅行/讀書又旨意正苦幫你做埋research咩

外國呼吸自由空氣

呢位手足係咪係街頭乞緊錢

又唔係揸坐支槍迫佢工作

住

北歐國際都咁多仆街野？